\section{Conclusiones}
\begin{enumerate}
    \item El uso combinado de Blockchain permisionada e IPFS garantiza la inmutabilidad y verificabilidad de los registros sancionatorios, cumpliendo con el objetivo general del proyecto. La implementación del prototipo demostró que es posible registrar comparendos de forma segura y auditable, asegurando que tanto los metadatos como las evidencias fotográficas permanezcan protegidas ante manipulaciones, incluso frente a ataques internos o errores administrativos.
    \item La evaluación funcional del sistema evidenció que los flujos principales de registro, consulta, verificación y actualización de multas operan correctamente, permitiendo una interacción fluida entre los actores del sistema: agentes de tránsito, ciudadanos y administradores. Esto confirma que los requisitos funcionales identificados en la etapa de análisis fueron cubiertos adecuadamente, y que la arquitectura distribuida no impide la usabilidad del sistema.
    \item El modelo desarrollado representa un avance significativo hacia una gestión más transparente y confiable de los fotocomparendos en Bogotá, y sienta las bases para su adopción en contextos reales. Si bien el prototipo fue probado en un entorno simulado, sus resultados técnicos, el cumplimiento de los objetivos específicos y su alineación con las necesidades ciudadanas sugieren que su implementación a gran escala podría fortalecer la confianza institucional y reducir los casos de corrupción y disputa legal asociados a los sistemas actuales.
\end{enumerate}

\subsection*{Limitaciones}
\begin{itemize}
  \item El prototipo fue validado en un entorno de laboratorio; no se evaluó en infraestructura productiva con carga real de usuarios.
  \item Los costos estimados corresponden a un escenario de referencia y podrían variar considerablemente según la escala de despliegue y la política de pinning en IPFS.
  \item La integración con sistemas externos (RUNT, SIMIT) se simuló mediante APIs de prueba; no se consideraron incompatibilidades de producción.
  \item No se realizaron pruebas de seguridad ofensiva (pentesting) ni auditorías formales de los contratos inteligentes.
\end{itemize}

\subsection*{Trabajos Futuros}
\begin{itemize}
  \item Desplegar un piloto controlado en la infraestructura de la Secretaría Distrital de Movilidad para evaluar rendimiento y experiencia de usuario.
  \item Implementar un servicio de pinning distribuido y políticas de retención para IPFS que garanticen la disponibilidad de la evidencia a largo plazo.
  \item Diseñar módulos de pago automatizado con pasarelas gubernamentales y billeteras digitales, incluyendo la integración de tokens estables.
  \item Realizar auditorías de seguridad especializadas en el chaincode y pruebas de penetración sobre la aplicación web.
  \item Extender el modelo a otras ciudades de Colombia para evaluar portabilidad normativa y técnica.
\end{itemize} 