\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\setlength{\LTpre}{10pt}
\setlength{\LTpost}{10pt}
\begin{longtable}{p{4.5cm}p{4cm}p{6cm}}

\caption{Relación entre objetivos específicos, técnicas de validación y resultados}
\label{tab:cumplimiento_objetivos} \\
\toprule
\textbf{Objetivo Específico} & \textbf{Técnica de Validación} & \textbf{Resultado Obtenido} \\
\midrule
\endfirsthead

\caption[]{(Continuación)} \\
\toprule
\textbf{Objetivo Específico} & \textbf{Técnica de Validación} & \textbf{Resultado Obtenido} \\
\midrule
\endhead

\midrule
\multicolumn{3}{r}{\textit{Continúa en la siguiente página}} \\
\endfoot

\bottomrule
\multicolumn{3}{l}{\textbf{Nota.} Elaboración propia.} \\
\endlastfoot

\textbf{Implementar mecanismo blockchain para garantizar inmutabilidad} &
Pruebas de integridad en Ethereum local (IM-002, IM-003) &
100\% de coincidencia de hash entre blockchain y evidencia IPFS. Verificación exitosa en 78 de 80 pruebas (97.5\%) \\
\midrule

\textbf{Desarrollar almacenamiento descentralizado de evidencias} &
Validación de CIDs en IPFS local (13 pruebas de integración) &
Persistencia estable con CIDs consistentes para contenido idéntico. Tiempo de subida promedio menor a 500ms \\
\midrule

\textbf{Diseñar API REST funcional para gestión de multas} &
Pruebas unitarias y de integración (80 casos de prueba) &
Todas las operaciones CRUD superaron las pruebas. 26/26 endpoints funcionando correctamente (API-001, API-002, API-003) \\
\midrule

\textbf{Implementar interfaz de usuario intuitiva} &
Pruebas de componentes y flujos (95\% cobertura en componentes) &
Flujo completo entre registro y verificación de multa funcionando. Navegación y búsqueda operativas \\
\midrule

\textbf{Validar transparencia y trazabilidad del sistema} &
Endpoint de verificación de integridad (\texttt{/integrity}) &
Verificación independiente exitosa sin intervención humana. Detección automática de alteraciones \\
\midrule

\textbf{Evaluar viabilidad técnica del prototipo} &
Pruebas de rendimiento y arquitectura hexagonal &
Tiempo promedio de transacción menor a 2 segundos. Arquitectura validada con 6 módulos independientes \\
\bottomrule
\end{longtable}
