\footnotesize
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\setlength{\LTpre}{10pt}
\setlength{\LTpost}{10pt}
\begin{longtable}{p{3.5cm} p{3.8cm} p{4.5cm}}

\caption{Mapeo de debilidades del sistema FÉNIX a soluciones del prototipo}
\label{tab:resolucion_debilidades_fenix} \\
\toprule
\textbf{Debilidad FÉNIX (Estado del Arte)} & \textbf{Solución Prototipo} & \textbf{Evidencia de Resultados} \\
\midrule
\endfirsthead

\caption[]{(Continuación)} \\
\toprule
\textbf{Debilidad FÉNIX (Estado del Arte)} & \textbf{Solución Prototipo} & \textbf{Evidencia de Resultados} \\
\midrule
\endhead

\midrule
\multicolumn{3}{r}{\textit{Continúa en la siguiente página}} \\
\endfoot

\bottomrule
\multicolumn{3}{p{13cm}}{\textbf{Nota.} Elaboración propia basada en hallazgos de Contraloría de Bogotá (2024) y pruebas del prototipo.} \\
\endlastfoot

Modificación no autorizada de registros & Inmutabilidad \textit{blockchain} mediante consenso PBFT en Fabric y PoS en Ethereum & 100\% rechazo de modificaciones (Tabla~\ref{tab:resumen_inmutabilidad}). Cualquier intento de alterar registros es bloqueado por mecanismos de consenso. \\
\midrule
Falta de trazabilidad completa de transiciones de estado & Registro automático de todas las transiciones en \textit{ledger} inmutable con \textit{hash}, \textit{timestamp} y firma digital & \textit{Hash} criptográfico completo en cada estado (Tabla~\ref{tab:validacion_estados}). Trazabilidad del 100\% de transiciones GENERADA → CERRADA. \\
\midrule
Vulnerabilidad de evidencia fotográfica (manipulación, pérdida) & IPFS con \textit{Content Identifier} (CID) para almacenamiento verificable e inmutable & 100\% coincidencia de CID en verificaciones (Sección 10.2). Cualquier alteración de imagen genera CID diferente, detectable automáticamente. \\
\midrule
\textit{Timestamps} modificables que permiten disputas sobre horarios & \textit{Timestamps blockchain} criptográficamente sellados, parte integral del \textit{hash} del bloque & \textit{Timestamps} inmutables validados en red distribuida. Alteración retroactiva requeriría reescribir cadena completa (computacionalmente prohibitivo). \\
\midrule
Alto índice de impugnaciones (34.1\%) por falta de confianza en integridad & Transparencia y verificabilidad: metadatos públicos en Ethereum + verificación de \textit{hash} en IPFS público & Infraestructura técnica para verificación ciudadana autónoma implementada. Reducción esperada de impugnaciones requiere validación en piloto de campo (Trabajo Futuro). \\
\midrule
Fraude documentado (Juzto.co, suplantación, comparendos fantasma) & Triple capa de seguridad: (1) \textit{Blockchain} inmutable, (2) IPFS verificable, (3) \textit{Hashing} criptográfico que vincula metadatos con evidencia & Integridad \textit{end-to-end} garantizada. Fraude requeriría compromiso simultáneo de múltiples sistemas independientes con mecanismos de seguridad heterogéneos. \\
\bottomrule
\end{longtable}
